\begin{lemme}[des noyaux]Soient $\K$ un corps, $E$ un $\K$-espace vectoriel de dimension finie $n\ge1$, $f\in\mathcal L(E)$ et $P = P_1…P_k\in\K[X]$ où les polynômes $(P_i)_{1\le i\le k}$ sont deux à deux premiers entre eux. Alors :
	\begin{align*}
		\Ker P(f) = \bigoplus_{i=1}^k\Ker P_k(f)
	\end{align*}
\end{lemme}

\begin{proof}On raisonne par récurrence sur $k\ge2$.
	\begin{description}
		\item[Initialisation]Soient $P_1, P_2\in\K[X]$ deux polynômes premiers entre eux. L'anneau $\K[X]$ étant principal, d'après le théorème de Bézout, il existe $(U, V)\in\K[X]^2$ tel que $UP_1+VP_2=1$.
		
		Soit $x\in\Ker P_1(f)\cap\Ker P_2(f)$. On sait que $x = (UP_1 + VP_2)(f)(x)$, donc $x = U(f)\circ P_1(f)(x) + V(f)\circ P_2(f)(x) = 0$. Donc $\Ker P_1(f)\cap\Ker P_2(f) = \{0\}$.
		
		Soit $x\in \Ker P(f)$. On écrit :
		\begin{align}\label{eq:lemmeNoyaux1}
			x = UP_1(f)(x) + VP_2(f)(x)
		\end{align}
		Or,
		\begin{align*}
			P_2(f)(UP_1(f)(x)) = UP_1P_2(f)(x) = U(f)\circ P(f)(x) = 0
		\end{align*}
		Donc $UP_1(f)(x)\in \Ker P_2(f)$. De même, $VP_2(f)(x)\in\Ker P_1(f)$. D'après \eqref{eq:lemmeNoyaux1}, $\Ker P(f) = \Ker P_1(f)+\Ker P_2(f)$. Ainsi :
		\begin{align*}
			\Ker P(f) = \Ker P_1(f)\oplus\Ker P_2(f)
		\end{align*}
		\item[Hérédité]Supposons que le lemme des noyaux est vrai pour toute famille de $k\ge2$ polynômes $(P_1, …, P_k)$ deux à deux premiers entre eux. Soient $Q_1 = P_1…P_k\in\K[X], Q_2 = P_{k+1}\in\K[X]$ et $P = Q_1Q_2$. On suppose que $P_{k+1}$ est premier avec $P_j$ pour tout $j\in\integerInterval 1k$. Les polynômes $Q_1$ et $Q_2$ sont premiers entre eux, donc d'après l'étape d'initialisation, $\Ker P(f) = \Ker Q_1(f)\oplus\Ker Q_2(f)$, et par hypothèse de récurrence, $\Ker Q_1(f) = \bigoplus_{i=1}^k\Ker P_i(f)$. D'où :
		\begin{align*}
			\Ker P(f) = \bigoplus_{i=1}^{k+1} \Ker P_i(f)
		\end{align*}
	\end{description}
\end{proof}
